\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[left=1in, right=1in, top=1in, bottom=1in]{geometry}
\usepackage{layout}
\usepackage{ucs}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{array}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{fourier}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{pgfplots}



\title{\textbf{Compte rendu de projet - TS226}\\Simulation d'un émetteur / récepteur ADS-B}
\author{Maxime PETERLIN - \texttt{maxime.peterlin@enseirb-matmeca.fr}\\
Gabriel VERMEULEN - \texttt{gabriel@vermeulen.email} \\\\{ENSEIRB-MATMECA, Bordeaux}}
\date{19 janvier 2014}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}

\section{Étude théorique}

	La modulation en position d'amplitude est utilisée pour la transmission de signaux ADS-B. 
	% Figures ppm
	On a alors l'enveloppe complexe du signal émis qui est la suivante :
	\[
		s_l(t) = \sum \limits_{k \in \mathbb{Z}} p_{b_k}(t-kT_s)
	\]
	avec $T_s = 1\mu s$ le temps de l'impulsion élémentaire et
	\[
		p_{b_k}(t) =
		\begin{cases}
				p_0(t)\text{, si } b_k = 0\\
				p_1(t)\text{, si } b_k = 1
		\end{cases}
	\]
	\newline
	
	$s_l$ peut également s'exprimer en fonction des symboles émis $A_k$ et de la forme d'onde biphase donnée ci-dessous.
	% Figure de la forme d'onde biphase
	\begin{align*}
		s_l(t) &= \sum \limits_{k \in \mathbb{Z}} p_{b_k}(t_kT_s) \\
		&= \sum \limits_{\substack{k \in \mathbb{Z}\\b_k = 0}} p_0(t-kT_s) + \sum \limits_{\substack{k \in \mathbb{Z}\\b_k = 1}} p_1(t-kT_s)\\
		&= 0.5 + \sum \limits_{b_k = 0} p(t-kT_s) - \sum \limits_{b_k = 1} p(t-kT_s)\\
		s_l(t) &= 0.5 + \sum \limits_{b_k = 0} A_k p(t-kT_s) + \sum \limits_{b_k = 1} A_k p(t-kT_s)
	\end{align*}
Finalement, on obtient :
	\[
	\boxed{s_l(t) = 0.5 + \sum \limits_{k \in \mathbb{Z}} A_k p(t-kT_s) }	
	\]
avec 
	\[
		A_k =
		\begin{cases}
				
				1\text{, si } b_k = 0\\
				-1\text{, si } b_k = 1
		\end{cases}
	\]
	\newline
	
	En réception, on aura les filtres adaptés $p_0^*$ et $p_1^*$ qui ont pour but de maximiser le SNR. De plus, afin de simplifier l'étape de décision et la rendre plus fiable, il faut supprimer l'interférence entre symboles, ce qui est rendu possible si les couples de filtres $(p_0(t), p_0^*(-t))$ et $(p_1(t), p_1^*(-t))$ respectent le critère de Nyquist :
	\[
		\sum \limits_{n=-\infty}^\infty P(f - \frac{n}{T_b}) = T_b
	\]
	Avec $T_b = \frac{T_s}{2}$ le temps de l'impulsion et $P$ la transformée de Fourier du filtre en réception.\newline
	Dans notre cas, les filtres en réception $p_0^*(-t)$ et $p_1^*(-t)$ sont, à un décalage temporel près, des portes de largeur $\frac{T_s}{2}$, ainsi leur transformée de Fourier est $\frac{T_s}{2}sinc(f\frac{T_s}{2})$. On remarque que pour $f = \frac{n}{T_b}$ avec $n \in \mathbb{n}$ on a $sinc(f\frac{T_s}{2}) = 0$. Ainsi, le critère de Nyquist est vérifié pour les deux filtres en réception.
	\[
		\boxed{\sum \limits_{n=-\infty}^\infty P(f - \frac{n}{T_b}) = \frac{Ts}{2}sinc(0) = \frac{Ts}{2}}
	\]
	
On veut à présent calculer la DSP du signal $s_l$ à l'aide de l'autocorrelation moyennée de ce dernier. On commence par calculer le moment d'ordre 1 de $s_l$ :
\begin{align*}
	m_{s_l}(t) &= E[s_l(t)] = E[0.5 + \sum \limits_{k \in \mathbb{Z}} A_k p(t-kT_s)]\\
	m_{s_l}(t) &= 0.5 + \sum \limits_{k \in \mathbb{Z}} \underbrace{E[A_k]}_{0.5\cdot 1 + 0.5 \cdot -1} p(t-kT_s)
\end{align*}
\[
	m_{s_l}(t) = 0.5
\]
On remarque que ce moment d'ordre 1 est indépendant du temps.\\

A présent nous allons calculer l'autocorrélation du signal $s_l$ : 
\begin{align*}
	E[s_l(t)s_l^*(t-\tau)] &= \sum \limits_{k} E[A^2_k p(t-kT_s)p(t-\tau-kT_s)]\\
	&= \sum \limits_{k, k'} E[A_k p(t-kT_s) \cdot A_{k'}p(t-\tau-kT_s)]
\end{align*}

On sait que $p(t-kT_s) \neq 0$, si
\[
	0 < t-kT_s < T_s \Leftrightarrow \frac{t}{T_s}-1 < k < \frac{t}{T_s}
\]

Comme $k \in \mathbb{Z}$, on en déduit que $k = \left\lfloor \frac{t}{T_s} \right\rfloor$
Ainsi, 
\begin{align*}
	E[s_l(t)s_l^*(t-\tau)] &= E[A_k]E[A_k']p(t- \left\lfloor \frac{t}{T_s} \right\rfloor T_s) p(t-\tau- \left\lfloor \frac{t-\tau}{T_s} \right\rfloor T_s)\\
\end{align*}

Finalement,
\[
\boxed{R_{s_l}(t, \tau) = 
	\begin{cases}
		p(t- \left\lfloor \frac{t}{T_s} \right\rfloor T_s) p(t-\tau- \left\lfloor \frac{t-\tau}{T_s} \right\rfloor T_s)\text{, si }\left\lfloor \frac{t}{T_s} \right\rfloor=\left\lfloor \frac{t-\tau}{T_s} \right\rfloor\\
		0\text{, si }\left\lfloor \frac{t}{T_s} \right\rfloor \neq \left\lfloor \frac{t-\tau}{T_s} \right\rfloor
	\end{cases}}
\]

Nous allons maintenant montrer que le signal est cyclo-stationnaire :
\[
	R_{s_l}(t+T_s, \tau) = 
	\begin{cases}
		p(t + T_s- \left\lfloor \frac{t+ T_s}{T_s} \right\rfloor T_s) p(t+ T_s-\tau- \left\lfloor \frac{t+ T_s-\tau}{T_s} \right\rfloor T_s)\text{, si }\left\lfloor \frac{t+ T_s}{T_s} \right\rfloor=\left\lfloor \frac{t+ T_s-\tau}{T_s} \right\rfloor\\
		0\text{, si }\left\lfloor \frac{t+ T_s}{T_s} \right\rfloor \neq \left\lfloor \frac{t+ T_s-\tau}{T_s} \right\rfloor
	\end{cases}}
\]
\[
	R_{s_l}(t+T_s, \tau) = 
	\begin{cases}
		p(t + T_s -T_s- \left\lfloor \frac{t}{T_s} \right\rfloor T_s) p(t+ T_s-T_s-\tau- \left\lfloor \frac{t-\tau}{T_s} \right\rfloor T_s)\text{, si }\left\lfloor \frac{t}{T_s} \right\rfloor=\left\lfloor \frac{t-\tau}{T_s} \right\rfloor\\
		0\text{, si }\left\lfloor \frac{t}{T_s} \right\rfloor \neq \left\lfloor \frac{t-\tau}{T_s} \right\rfloor
	\end{cases}}
\]
On a alors :
\[
	\boxed{R_{s_l}(t+T_s, \tau) = R_{s_l}(t, \tau)}
\]
De plus, on a vu que le moment d'ordre 1 est indépendant du temps, le signal $s_l$ est bien cyclo-stationnaire.

Nous pouvons à présent calculer l'autocorrélation moyennée du signal $s_l$. Ainsi, pour $\tau \in [0, T_s]$, on a :
\begin{align*}
	\tilde{R}_{s_l}(\tau) &= \frac{1}{T_s} \int \limits_0^{T_s} R_{s_l}(t, \tau) dt\\
	&= \frac{1}{T_s} \int \limits_0^{T_s} p(t- \left\lfloor \frac{t}{T_s} \right\rfloor T_s) p(t-\tau- \left\lfloor \frac{t-\tau}{T_s} \right\rfloor T_s) dt\\
\end{align*}

Si $\tau < \frac{T_s}{2}$,
\begin{align*}
	\tilde{R}_{s_l}(\tau) &= \frac{1}{T_s} \int \limits_0^{\frac{T_s}{2}} \frac{1}{4} dt - \frac{1}{T_s} \int \limits_{\frac{T_s}{2}}^{\frac{T_s}{2} + \tau} \frac{1}{4} dt + \frac{1}{T_s} \int \limits_{\frac{T_s}{2} + \tau}^{T_s} \frac{1}{4} dt\\
	&= \frac{1}{4} - \frac{3\tau}{4T_s}
\end{align*}

Si $\frac{T_s}{2} < \tau < T_s$,
\begin{align*}
	\tilde{R}_{s_l}(\tau) &= - \frac{1}{T_s} \int \limits_{\tau}^{T_s} \frac{1}{4} dt\\
	&= \frac{\tau}{4T_s} - \frac{1}{4}
\end{align*}

En résumé, on a pour $\tau \geq 0$
\[
\boxed{
	\tilde{R}_{s_l}(\tau) =
	\begin{cases}
		\frac{1}{4} - \frac{3\tau}{4T_s}\text{, si }0 \leq \tau < \frac{T_s}{2}\\
		\frac{\tau}{4T_s} - \frac{1}{4}\text{, si }\frac{T_s}{2} \leq \tau < T_s\\
		0\text{, sinon}
	\end{cases}
	}
\]
%figure du tracé de R_sl

Calculons à présent la densité spectrale de puissance $\Gamma_{s_l}$ du signal $s_l$.
On a 
\[
	p(t) = -\frac{1}{2}\Pi_{\frac{T_s}{2}}(t-\frac{T_s}{4}) + \frac{1}{2}\Pi(t-\frac{3T_s}{4})
\]
Ainsi, la transformée de Fourier s'exprime de la manière suivante :
\begin{align*}
	P(f) &= \frac{1}{2}\frac{T_s}{2}sinc(f\frac{T_s}{2})e^{-j2\pi f \frac{T_s}{4}}+ \frac{1}{2}\frac{T_s}{2}sinc(f\frac{T_s}{2})e^{-j2\pi f \frac{3T_s}{4}}\\
	&= \frac{T_s}{4} sinc(f\frac{T_s}{2})[e^{-j2\pi f \frac{3T_s}{4}} - e^{-j2\pi f \frac{T_s}{4}}]
\end{align*}
La DSP a alors l'expression suivante :
\begin{align*}
	\Gamma_{s_l} &=  | P(f) |^2 = \frac{T_s^2}{16}sinc^2(f\frac{T_s}{2})[-2 j sin(\pi f \frac{T_s}{2})]^2\\
	&= \frac{T_s^2}{16}sinc^2(f\frac{T_s}{2})[4 sin^2(\pi f \frac{T_s}{2})]\\
\end{align*}
\[
	\boxed{
	\Gamma_{s_l} = \frac{T_s^2}{4}sinc^2(f\frac{T_s}{2})sin^2(\pi f \frac{T_s}{2})}
\]



\section{Étude algorithmique}



\section{Implémentation sous \textsc{MATLAB}}

\section{Résultats}

\section*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
	

\end{document}
